［老笠系列］國安扣兩眾志成員 審問坐椅配手銬腳鐐 / 深圳少女 / 籌光

香港眾志公布兩名成員分別在本年3月和8月於中國大陸返港期間，分別在深圳及廣州被國安強行帶走及扣留盤問，兩成員被扣三及五小時，公安同樣要求他們交代眾志黨員的名單，經審問後獲准回港。其中一名在3月被扣的成員被國安要求坐上安裝有手銬及腳鐐的椅子，當事人被扣查三小時獲准離開，但回港一周後多次收到國安來電。另一名在8月被扣的成員，盤問時在手指戴上類似測謊機的儀器，國安人員聲稱可以提供「訊息費」，利誘該成員繼續提供資訊。

眾志今日舉行記者會披露兩名成員被扣查、審訊過程，眾志指徵詢法律意見後決定公佈詳情，但為保障個人私隱，不會透露兩名成員之身份。

眾志要求保安局回應及澄清，國安人員在香港進行偵查及問話工作，事前有否向保安局通報，保安局有否提供任何形式的便利，如若保安局知情，務必嚴格禁止中國強力部門跨境執行職務。

其中一名成員憂人身安全退出眾志

眾志指出，國安部門各種扣留、盤問與恫嚇香港眾志成員的行徑，表示將來或會港找尋眾志成員，已對該成員造成明顯而即時的人身安全威脅。八月份被帶走問話的眾志成員亦因擔憂人身安全問題而退出眾志。

以下為香港眾志公布細節：

本年三月國安扣留眾志成員過程

一名香港眾志成員回鄉探親，在3月26日（星期一）返港。

當天傍晚六時，在深圳高鐵站月台遭近十名展示國安證件之人員帶走，其中有國安人員表示「想同你傾下，你都知咩事」。帶到深圳派出所後，國安人員一度要求眾志成員坐上安裝有手銬及腳鐐的椅子（可見附件：犯人凳示意圖）。

國安人員查問該眾志成員加入眾志的日期、原因、擔任的工作崗位；又要求成員寫下香港眾志黨員名單、受薪職員名單；及讀出三位眾志成員姓名，逐一向其確認是否認識他們；並詢問該位成員有否出席近期的十一示威等等。

盤問後期，國安人員詢問該眾志成員有否向外界透露自己被帶走，該成員表示有同伴已得悉自己被帶走，國安人員遂加快釋放程序。

盤問完畢，國安人員要求成員核對筆錄內容，並簽字作實。成員提出索取筆錄副本保存時，國安人員拒絕，並回答「我地無呢啲嘢」。

國安人員稱會查核跟進盤問內容是否屬實，並表示如有跟進問題或查明不實，將到香港接觸該名成員，意圖恫嚇該名成員。

離開前，國安警告成員不得將是次盤問內容在網上或向任何人披露，同時要求成員寫下「保證書」，內容為：「我將對話內容保密，不會在網上公開，否則有關部門將會執法」，並打上指紋作實。最終該名成員在扣留盤問逾三小時後，於夜晚九時離開派出所，返港一週後多次收到國安來電。

本年八月國安扣留眾志成員過程

香港眾志一名成員前往中國大陸，與同行三人在去程期間未見有任何異樣與阻滯。

啟程返港後，在8月17日（星期五）當天晚上八時半，該名成員離開廣州火車站月台，目睹一群國安從多架七人車走出來，展示保安人員證，表示「有人舉報你在大陸搞事」。

在查詢該名成員的名字以後，國安隨即沒收他們的手提電話，把四人帶上車，移送至廣洲流花賓館的房間扣留。房間設置了錄影儀器以及有手提電腦，二人負責盤問和一人即場筆錄，桌上也放置了兩疊有關「國家安全法」及「間諜法」的文件。

國安先要求該名眾志成員在手指戴上類似測謊機的儀器，便開始盤問他加入香港眾志和學民思潮的經過，以及要求交待他在團體與佔領運動裡扮演的角色。就著香港眾志曾經發起截擊張德江、十一國慶示威以及「習老闆」來香港的追擊行動，國安也特意詢問該名成員曾否參與其中，亦要求成員寫下香港眾志黨員名單。

該位眾志成員起初不願回答問題，國安則威脅「如你不配合我地有排搞」，亦質問他覺不覺得參與佔領運動是一件錯事，有沒有運送書藉到中國大陸境內，直斥「覺唔覺得自已抵死」。與此同時，國安也詢問該名成員是否支持藏獨，指出自決引致國家分裂，已經干犯煽動顛覆國家政權罪。

另外，國安也質疑該名成員曾擔任義工的基督教慈善機構是由美國操控，以及黃之鋒在佔中期間收到美國資助的iPhone 5。

在威迫之下，該名成員簽署了悔過書。最後，國安聲稱可以提供「訊息費」利誘該成員繼續提供資訊，而該名眾志成員被扣留長達五小時，直至深宵一時半後，便離開房間於翌日返港。

眾志記者會片段：

快訊：說真話被拘捕

8月23日，深圳沙井派出所民警在無任何手續的情況下傳喚被傳喚人，強闖民宅，威脅被傳喚人，帶隊民警既未出示警官證也未出示傳喚證，後在女子強烈要求下出示警官證，但因警官未發現現場違法，所以無傳喚證屬違法行為，強制傳喚屬違法。

執法犯法！與土匪無異！

片：

仆街條女仲好似幾正

自決派仲去鬼國
「你覺得自己抵唔抵死？」

中國人呀 黃之蜂

on9仔, 仲敢去大陸正傻仔
抵撚死啦

反共組織成員仲返大陸 唔知中共咩料？

自願返大陸